<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Heart Notes on 志謙&#39;s Blog</title>
    <link>https://twcch.io/tags/heart-notes/</link>
    <description>Recent content in Heart Notes on 志謙&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-heat</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://twcch.io/tags/heart-notes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>學習這件事，沒有人能替你完成</title>
      <link>https://twcch.io/posts/2025/learning-is-your-own-responsibility/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://twcch.io/posts/2025/learning-is-your-own-responsibility/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我最近擔任一門人工智慧課程的助教。這門課的對象是碩士在職專班的學生，理應具備一定的專業基礎，但讓人訝異的是，課程進行到第七週，竟仍有人不會安裝 Python 環境。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;這不是技術問題，而是態度問題，因為在這個時代，解決問題的資源早已無所不在，缺的不是教材，而是「想學」的意願。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;被動學習-現代教育的幻覺&#34;&gt;被動學習: 現代教育的幻覺&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我們常把「學習」誤解為「被教導」，從小到大，學生被安排課表、被分配教材、被要求完成考試，在這樣的制度裡，學習變成一種被動活動：你只要出席、抄筆記、交作業，就被視為「有在學」，久而久之，學生養成一種錯覺——只要有人教，我就會學；沒人教，我就無能為力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但真實世界不會照課綱走，沒有人會站在你身邊、一步步教你安裝環境、講解指令、或提醒你該查什麼關鍵字，在專業領域裡，這種等待別人餵食的態度，等同於自我放棄，學習的本質不是「接受」，而是「探索」，當你把「不會」當作理由，而非起點，你就已經錯過了學習的第一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;知識不再稀缺主動才稀有&#34;&gt;知識不再稀缺，主動才稀有&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在資訊稀缺的年代，老師是知識的守門人，但今天，我們活在一個前所未有的開放時代: 任何語言、工具、演算法、乃至完整的學程，都能在網路上免費取得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可以用 YouTube 看世界頂尖教授講解機器學習，可以在 GitHub 上下載實作範例，可以問 ChatGPT、Stack Overflow、Reddit，甚至只需一個搜尋，就能解決 80% 的初學問題。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，矛盾的是，學習者的依賴性反而更強，不是因為學不會，而是因為學得太容易以後，主動性反而被削弱。當知識成為隨手可得的商品，人們開始懶得去追，他們不再為理解奮鬥，只想快速被餵飽，結果，不是資訊太少，而是思考太懶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;學習不是懂了沒而是想不想&#34;&gt;學習不是「懂了沒」，而是「想不想」&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;學習從來不是一個知識問題，而是一個態度問題，會不會裝環境、會不會寫程式、會不會查錯誤訊息，這些都不是障礙，真正的障礙是「我不想學」、「我等人教」，這是一種心智的懶散，一種責任的逃避。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在人工智慧課堂上，我看到的並不是學生的能力落差，而是對學習的誠意落差。有些人願意花夜晚兩小時嘗試、犯錯、再嘗試；另一些人連回家搜尋都懶得做，上課才拼命問，這不是顯得你很好學，而是暴露你不願負責的態度，或者只丟一句:「我不會」，這樣的對話不是求助，而是退場宣言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在研究與技術領域裡，「不會」是起點，不是句點，真正的學習者會說：「我不會，但我想試。」，而不是:「我不會，所以我等你教我。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;學習是一種行動而不是身分&#34;&gt;學習是一種行動，而不是身分&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;許多學生把「我在學習」當成身分標籤，而不是實際行為，他們參加課程、報名訓練、加入社群，但實際上學得很少。因為學習的定義被誤解為「參與」——只要我在場，我就在學，但真正的學習，不發生在課堂，而發生在課堂之後。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;當你為了解決問題而主動查資料、比對不同說法、實際操作、失敗再修正，那才叫學習，學習不是「吸收知識」，而是「改變自己」，沒有行動的學習，只是自我安慰，你以為自己在前進，其實只是待在原地聽別人走過的路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;教育的失敗不在老師而在態度&#34;&gt;教育的失敗，不在老師，而在態度&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;許多人批評老師教得不好、教材太難、進度太快，但在我看來，這些都只是表象，真正的問題是: 學生早已把學習的責任外包給他人，老師永遠無法替你思考，即使教學再細、再用心，也無法讓不願理解的人學會，學習的主體性若不存在，所有知識都只是過眼雲煙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我協助的這門人工智慧課程裡，課綱內容明顯的呈現出為「進階應用」，學生卻連最基本的開發環境都不會，這不是課程錯配，而是態度錯位，這群學生不是學不會，而是不願意學會，就是又笨又懶，因為「學」意味著承擔，「不會」意味著責任，只要他們能把責任丟給老師，就能繼續維持那份舒適的無能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;學習是反脆弱的鍛鍊&#34;&gt;學習是反脆弱的鍛鍊&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;學習從來不是順利的，它是一種不斷碰壁、不斷修正的過程，而正是在那些不舒服、挫敗、甚至想放棄的時刻，學習才真正發生，這種「反脆弱性」正是學習的核心價值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;主動學習的人，會在錯誤中成長；被動學習的人，會在錯誤前退縮，AI、工具、老師都只是輔助，沒有任何東西能代替你的意志，如果你害怕犯錯，就永遠無法獨立思考，如果你拒絕主動，就永遠只能等待被教。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;主動學習是專業的底線&#34;&gt;主動學習，是專業的底線&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在專業領域，學習不是個人興趣，而是責任，你可以不聰明，但不能不主動，因為世界的變化太快，沒有人有義務等你跟上，學習是對職業的尊重，也是對自己的尊嚴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;身為助教，我並不期待學生都懂 AI 模型的原理，但我至少期待他們願意嘗試、願意查資料、願意自己動手，那是學習的最低標準，若連這都做不到，拿再多學分、上再多課，也只是徒具形式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;結語-學習的誠意&#34;&gt;結語: 學習的誠意&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;學習是一種誠意——對知識的誠意、對努力的誠意、對自己的誠意，沒有人能替你完成學習，就像沒有人能替你變成更好的自己，在這個人人都能獲得知識的時代，真正的差距，不是誰知道得多，而是誰願意多走一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以，當學生問我：「老師，這個我不會怎麼辦？」，我會回答：「那你打算怎麼學？」，因為，學習從來不是被教出來的，是你自己走出來的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>AI 時代下，逐漸消失的初階商業分析師</title>
      <link>https://twcch.io/posts/2025/the-vanishing-junior-business-analyst/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jul 2025 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://twcch.io/posts/2025/the-vanishing-junior-business-analyst/</guid>
      <description>&lt;p&gt;AI 並沒有殺死商業分析師，而是讓人們開始質疑:「商業分析師的價值究竟是什麼?」當企業可以用 ChatGPT、Power BI Copilot 或 Python AutoML 在幾分鐘內完成資料分析報告時，低階 Business Analyst (BA) 的任務，正以驚人的速度被演算法邊緣化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ai-並非取代而是重新定義工作&#34;&gt;AI 並非取代，而是「重新定義工作」&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI 的力量不在於「取代人」，而在於「重新定義什麼是人應該做的事」，過去的 BA 是資訊流的中介者: 他們收集需求、整理數據、撰寫報告。但在生成式 AI 與自動化報表工具出現後，這些任務已被演算法以更快、更準、更便宜的方式完成，這不只是效率問題，而是結構性變化，所以也許未來的戰場是，如何打造自己的 AI pipeline，讓 AI 成為自己的助理，而不是競爭對手。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;企業在評估成本時，發現 AI 能生成 80% 的初步報表、70% 的需求文檔、甚至草擬需求訪談總結，因此，初階 BA 的價值被壓縮在最後 20% 的「人工詮釋」中——一個越來越窄、越來越不具議價力的區間。當一個 BA 不思進取，也許未來只剩下做使用者驗收測試的功能，而這樣的角色，隨時可能被廉價勞動力取代。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;知識的中介功能正在崩解&#34;&gt;知識的中介功能正在崩解&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;初階 BA 的工作，本質上是一種「知識中介」: 將資料轉換成報告、將需求轉換成圖表、將複雜的系統語言翻譯成人能理解的文字，但 AI 正在直接壟斷這種中介功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;生成式模型擅長文字與結構轉換——它可以從原始數據生成摘要，從對話生成需求文檔，從 CSV 檔案生成 PowerPoint，在這樣的環境裡，「中介」不再稀缺，「轉譯」不再需要，人類分析師不再是知識的橋樑，而只是被動的確認者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，BA 的價值從「生成知識」退化為「驗證知識」，這是一個沉默卻致命的轉變——當人從創造者變成校對者，職業的靈魂也隨之流失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;分析思維的錯位-從邏輯到模板&#34;&gt;分析思維的錯位: 從邏輯到模板&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;許多初階 BA 其實並不真正「分析」資料，而是依賴模板操作: 根據需求撰寫用例、根據資料套用圖表、根據報告產生建議，這種「模組化思維」極容易被機器學習模仿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;AI 並不理解資料的語意，但它能模仿分析的形式，它能生成看似合理的 KPI 報表、風險矩陣與流程分析，因為這些任務本身就被標準化到可機械複製。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;於是，BA 的競爭對手不再是同事，而是系統內建的「生成分析助手」，當分析成為模板、思維變成巨集，AI 不再只是工具，而是直接侵入職能的定義。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;真正不可取代的是思考的維度&#34;&gt;真正不可取代的，是「思考的維度」&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;這並不意味商業分析師的時代結束，相反地，低階分析正在死去，高階思維才是分析師真正的價值，未來的分析師不再是數據的搬運工，而是問題的設計者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他們的價值在於:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;能定義「應該問什麼問題」&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;能判斷 AI 結果的合理性與偏誤&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;能將數據轉化為策略與組織行動&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;也就是說，真正有價值的分析師，不在於他如何使用工具，而在於他如何重新定義問題、洞察決策邏輯、以及對知識的深層詮釋，AI 可以生成結論，但不能生成意義，這是人類在分析中的最後防線。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
